<h1>27. Собственные числа и собственные вектора. Собственные числа подобных матриц. Матрица оператора в базисе из собственных векторов</h1>

<h2>Собственные числа и собственные вектора</h2>

<p id="def-eigen">
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Пусть имеется некоторый линейный оператор \(\mathcal{A}\) на \(V\)
		&mdash; комплексном ВП. Собственным вектором и собственным числом
		называются соответственно вектор \(\vec{x} \in V\) и число
		\(\lambda \in \mathbb{C}\) такие, что

		\begin{equation*}
			\mathcal{A} \vec{x} = \lambda \vec{x}
			\land \vec{x} \neq \vec{0}.
		\end{equation*}
	</i>
</p>

<p>
	<b>Замечание 1.</b>
	<i>
		В силу линейности операторов, собственный вектор определяется
		с точностью до постоянного множителя: если \(\vec{x}\) &mdash;
		собственный вектор, то и \(t \vec{x}\) &mdash; собственный вектор
		для всех \(t \neq 0\). Поэтому всё семейство
		\(\{t \vec{x}\}_{t \in \mathbb{C} \setminus \{ \vec{0} \}}\)
		считается за один собственный вектор, и рассматривается лишь
		один представитель этого семейства.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Замечание 2.</b>
	<i>
		Для некомплексных ВП обычно рассматриваются их расширения до
		комплексных.
	</i>
</p>

<p>
	Самый распространённый способ поиска собственных чисел и собственных
	векторов оператора &mdash; с помощью матрицы оператора.
</p>

<p>
	В конечномерном ВП \(V\) над полем \(\mathbb{C}\) оператору
	\(\mathcal{A}: V \to V\) в некотором базисе \(\mathcal{E}\) соответствует
	квадратная матрица над полем \(\mathbb{C}\), то есть
	\(\mathcal{A}: V \to V\) изоморфно
	\(\widehat{A}: \mathbb{C}^n \to \mathbb{C}^n\), где \(\mathbb{C}^n\)
	&mdash; пространство столбцов; оператор \(\widehat{A}\) связан с матрицей
	\(A\) размерностью \((n \times n)\) в базисе
	\(\mathcal{E} = (e_1, \dots, e_n\), где \(e_i\) &mdash; единичный столбец
	с единицей на \(i\)-ом месте, формулой

	\begin{equation*}
		\widehat{A}_\mathcal{E} x = A_\mathcal{E} x
		\quad \forall x \in \mathbb{C}^n.
	\end{equation*}

	Когда из контекста будет ясно, о каком базисе \(\mathcal{E}\) идёт речь,
	индекс \(\mathcal{E}\) будет опускаться. И, допуская небольшую вольность
	речи, оператор \(\widehat{A}\) будет обозначаться как его матрица.
</p>

<p>
	Согласно <a href="#def-eigen">определению</a>, число \(\lambda\) и
	вектор-столбец \(x\) удовлетворяют системе линейных уравнений и неравенству

	\begin{equation}\label{eq:system}
		Ax = \lambda x, \quad x \neq 0.
	\end{equation}

	Эта система эквивалентна \(\paren{A - \lambda I} x = 0\) &mdash; системе
	линейных однородных уравнений относительно \(x\).
</p>

<p>
	Существование у последней системы ненулевого решения относительно \(x\)
	эквивалентно вырожденности матрицы системы, то есть уравнению

	\begin{equation}\label{eq:char-eq}
		\abs{A - \lambda I} = 0.
	\end{equation}
</p>

<p>
	Уравнение \(\eqref{eq:char-eq}\) относительно \(\lambda\) называется
	<i>характеристическим</i>, или <i>вековым уравнением</i>.
	Характеристическая матрица:

	\begin{equation*}
		A - \lambda I =

		\left(
		\begin{array}{c c c c}
			a_{11} - \lambda & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
			a_{21} & a_{22} - \lambda & \dots & a_{2n} \\
			\dots & \dots & \dots & \dots \\
			a_{n1} & \dots & \dots & a_{nn} - \lambda
		\end{array}
		\right).
	\end{equation*}

	При раскрытии определителя этой матрицы образуется полином степени \(n\)
	относительно \(\lambda\). Он называется характеристическим полиномом.
</p>

<p>
	Согласно ОТА (основной теореме алгебры), полином степени \(n\) в
	комплексном поле чисел имеет ровно \(n\) корней с учётом кратности.
	Каждому корню соответствует хотя бы одно ненулевое решение системы
	\(\eqref{eq:system}\). Следовательно, эти корни &mdash; собственные числа,
	а соответствующие им решения системы \(\eqref{eq:system}\) &mdash;
	собственные вектор-столбцы.
</p>

<p>
	Будем использовать такие обозначения: \(\Eig(A)\) &mdash; набор всех
	собственных чисел матрицы; он называется <i>спектром матрицы</i>. Когда
	весь спектр вещественный, то находят применение \(\EIG(A)\) &mdash;
	наибольшее собственное число матрицы, и \(\eig(A)\) &mdash; наименьшее
	собственное число матрицы \(A\). Такие же обозначения будут использоваться
	для собственных чисел оператора. Максимальный из модулей собственных
	чисел матрицы \(A\) называется её <i>спектральным радиусом</i> (для него
	иногда используется обозначение \(\rho(A)\).
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Для того, чтобы линейный оператор в каком-то базисе имел
		диагональную матрицу, необходимо и достаточно, чтобы этот базис
		состоял из собственных векторов.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> <u>Достаточность</u> следует из алгоритма построения
	матрицы линейного оператора в произвольном базисе. Пусть
	\(\mathcal{E} = (b_1, \dots, b_n)\) &mdash; базис из собственных векторов.
	Построим матрицу оператора в этом базисе:

	\begin{equation*}
		\mathcal{A} b_1 = \lambda_1 b_1 = \mathcal{E}

		\left(
		\begin{array}{c}
			\lambda_1 \\
			0 \\
			\dots \\
			0
		\end{array}
		\right),
	\end{equation*}

	и так далее. Получаем:

	\begin{equation*}
		A_\mathcal{E} =

		\left(
		\begin{array}{c c c c}
			\lambda_1 & 0 & \dots & 0 \\
			0 & \lambda_2 & \dots & 0 \\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
			0 & 0 & \dots & \lambda_n
		\end{array}
		\right).
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<u>Необходимость.</u> Пусть существует базис \(\mathcal{E}\), в котором
	\(A_\mathcal{E} = \diag(\alpha_1, \dots, \alpha_n)\);

	\begin{equation*}
		\vec{y} = \mathcal{A} \vec{x}
		\Longleftrightarrow y = A_\mathcal{A} x.
	\end{equation*}

	В линейном пространстве вектор-столбцов с оператором
	\(\widehat{A}_\mathcal{E}\) имеется базис из собственных вектор-столбцов
	этого оператора. Например, такой:
	\(\widehat{\mathcal{E}} = (e_1, \dots, e_n)\), где \(e_i\) &mdash;
	единичные столбцы. Но так как \(\vec{e}_i = \mathcal{E} e_i\), имеем

	\begin{equation*}
		\mathcal{A} \vec{e}_i = \mathcal{E} \mathcal{A}_\mathcal{E} e_i
		= \mathcal{E} (\lambda_i e_i) = \lambda_i \vec{e}_i.
	\end{equation*}

	Это означает, что \(\vec{e}_i\) является собственным вектором оператора
	\(\mathcal{A}\) с собственным числом \(\lambda_i\). \(\blacksquare\)
	<div class="todo">Разобраться в потоке сознания Михеева.</div>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Собственные числа матрицы оператора инвариантны относительно
		базиса пространства.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть \(\mathcal{E}' = \mathcal{E}T\). Тогда

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			0 &= \abs{A_\mathcal{E} - \lambda I} \\
			&= \abs{T^{-1}} \abs{A_\mathcal{E} - \lambda I} \abs{T} \\
			&= \abs{T^{-1} A_\mathcal{E} T - \lambda T^{-1} I T} \\
			&= \abs{T^{-1} A_\mathcal{E} T - \lambda I}.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Так как \(T^{-1} A_\mathcal{E} T = A_{\mathcal{E}'}\), имеем

	\begin{equation*}
		0 = \abs{A_\mathcal{E} - \lambda I}
		= \abs{A_{\mathcal{E}'} - \lambda I}.
	\end{equation*}

	Таким образом, собственные числа матрицы оператора остаются неизменными.
	\(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 85</a>
	</li>
</ul>
